\chapter{Podsumowanie}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Podsumowanie}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
\label{ch:SUMMARY}

W pracy przeanalizowano jednowymiarowy, optymalizacyjny Problem Cięcia Belek dla którego liczba typów elementów jest stała. 
Następnie przedstawiono cztery wybrane algorytmy rozwiązujące go. W programie dołączonym do pracy, którego szczegóły techniczne opisano, zaimplementowano trzy z nich. Na końcu przedstawiono wyniki testów, które miały na celu zbadanie optymalności zwracanych przez program rozwiązań.

\section{Wnioski}
Na podstawie przeglądu literatury, analizy badanego problemu, przeprowadzonych testów zostały wyciągnięte  przez autora pracy następujące wnioski:
\begin{enumerate}
	\item Często widać, że nawet dla dużych instancji problemu algorytm aproksymacyjny zwróci rozwiązanie optymalne bądź bliskie (np. większe o jeden) takiemu, w sytuacji gdy sprawdzić to można patrząc na ograniczenie dolne. \\
	Dlatego nawet gdyby autor dysponował implementacją \textit{algorytmu OPT + 1}, dla zaoszczędzenia czasu, uruchamiałby go jako drugi w kolejności, gdyby rozwiązanie zwrócone przez FFD byłoby dalekie od dolnej granicy optymalnego.
	\item W powyższej sytuacji, w \textit{algorytmie OPT + 1}, zbiór na którym wykonywane jest przeszukiwanie binarne liczby belek, dla których problem jest spełnialny, mógłby początkowo być ograniczony z dołu przez obliczone ograniczenie dolne, a z góry przez liczbę potrzebnych belek otrzymanej przy pomocy algorytmu aproksymacyjnego.
	\item Z powodu gwałtownego wzrostu czasu spowodowanego dużą ilością ograniczeń całkowitoliczbowych dla danej instancji problemu, obiecująca wydaje się być część \textit{algorytmu OPT + 1}, która nakłada owe ograniczenia tylko dla dużych konfiguracji, a małymi elementami zajmuje się po rozwiązaniu głównego MIP (wciąż bez ograniczeń na ich całkowitość).
	\item Jednak nawet gdyby pokuszono się o implementację \textit{algorytmu OPT + 1}, to przez fakt wykorzystanego w nim podejścia generowania wszystkich możliwych konfiguracji, dla ogromnych instancji problemów obliczenia byłyby niewykonalne (głownie za sprawą dużej liczby zmiennych). Dla takich przypadków można by pochylić się nad metodą opisaną w pracy: \textit{A Linear Programming Approach to the Cutting-Stock Problem} \cite{GOMORY}.

\end{enumerate}

\section{Możliwe rozszerzenia pracy}
\begin{itemize}
	\item Modyfikacja obecnej wersji algorytmu MIP zgodnie z wnioskiem numer trzy.
	\item Zaimplementowanie algorytmu wspomnianego we wniosku numer cztery.
	\item Zamiana solvera GLPK na szybszy, np. CPLEX \cite{GLPK_BENCHMARK}.
	\item Przeprowadzenie bardziej szczegółowych testów obecnych jak i wspomnianych wyżej algorytmów na większej liczbie prób, badając przy tym więcej zależności takich jak np. wpływ stosunku małych elementów do dużych na czas wykonania programu, liczbę konfiguracji.
\end{itemize}


